#import "../../exam_template.typ": *
#let title = "ДЗ 7"
#let author = "Гольдберг Дмитрий Максимович"
#let course = "Алгебра"
#let group = "Группа БПМИ248"
#show: title_page.with(title, author, course, group)
#show: template

#problem(name: 1)[
Определите все значения параметра $b in RR$, при которых многочлен $f=x^3y^2z+b x y z^3$ принадлежит идеалу $I=(x^2y+2z^2,y^2-y z)$ кольца $RR[x,y,z]$.
]
#solution[
Найдём базис Грёбнера\
$
  L(f_1)=x^2y,L(f_2)=y^2\
  m=lcm(L(f_1),L(f_2))=x^2y^2\
  m_1=y,m_2=x^2\
  S(f_1,f_2)=y(x^2y+2z^2)-x^2(y^2-y z)=2 y z^2 +x^2y z\
  2 y z^2 +x^2y z arrow_(-z)^f_1 2 y z^2-2z^3 -"остаток, добавляем в систему как " f_3\
  I=(x^2y+2z^2,y^2-y z,2y z^2-2z^3)\
  S(f_1,f_2)=2 y z^2 +x^2y z\
  2 y z^2 +x^2y z arrow 0\
  S(f_1,f_3)=(2x^2y z^2)/(x^2 y)(x^2 y +2z^2)-(2x^2y z^2)/(2y z^2)(2 y z^2-2z^3)=2z^2(x^2y+2z^2)-x^2(2y z^2-2z^3)=4z^4+2x^2z^3\
  4z^4+2x^2z^3 -"остаток, добавляем в систему как " f_4\
  F=(x^2y+2z^2,y^2-y z,2y z^2-2z^3,4z^4+2x^2z^3)\
  S(f_2,f_3)=(2y^2z^2)/(y^2)(y^2- y z) - (2y^2z^2)/(2y z^2)(2y z^2-2z^3)=2z^2(y^2-y z)-y(2y z^2-2z^3)=-2y z^3+2y z^3=0\
  S(f_1,f_4)=(2x^2y z^3)/(x^2 y)(x^2 y+2z^2)-(2x^2y z^3)/(2x^2 z^3)(4z^4+2x^2 z^3)=2z^3(x^2 y + 2z^2)-y(4z^4+2x^2z^3)=4z^5-4y z^4\
   4z^5-4y z^4 arrow_(2z^2)^f_3 4z^5 -4y z^4+4y z^4-4z^5=0\
   gcd(f_2,f_4)=c=>S(f_2,f_4) arrow 0\
   S(f_3,f_4)=(2x^2 y z^3)/(2 y z^2)(2 y z^2 - 2z^3)-(2x^2 y z^3)/(2x^2z^3)(4z^4+2x^2z^3)=x^2z(2y z^2-2z^3)-y(4z^4+2x^2z^3)=-2x^2z^4-4y z^4\
   -2x^2z^4-4y z^4 arrow_(z)^f_4 -2x^2z^4-4y z^4 + 4z^5+2x^2z^4=-4y z^4 + 4z^5 arrow_(2z^2)^f_3 -4y z^4 + 4z^5 +4y z^4-4z^5=0\
   => F=(x^2y+2z^2,y^2-y z,2y z^2-2z^3,4z^4+2x^2z^3)-"базис"\
$
Редуцируем исходный многочлен относительно $F$, хотим 0
$
  x^3y^2z+b x y z^3 arrow_(-x y z)^f_1 x^3y^2z+b x y z^3 - x^3 y^2 z -2x y z^3= b x y z^3-2x y z^3=0=>b=2\
$
]
#answer[
  2
]
#pagebreak()

#problem(name: 2)[
Найдите минимальный редуцированный базис Грёбнера в идеале
$
  (y^3+3x y,x y ^2 +2x^2+y,x^2y-y^2) subset.eq RR[x, y]
$
относительно лексикографического порядка, задаваемого условием $x > y$.
]
#solution[
$
  L(f_1)=3x y, L(f_2)=2x^2, L(f_3)=x^2y\
  S(f_1,f_2)=(6x^2y)/(3 x y)(y^3+3x y)-(6x^2 y)/(2x^2)(x y^2 + 2x^2 + y)=2x(y^3+3x y)-3y(x y^2 +2x^2+y)=2x y^3+6x^2 y-3x y^3-\
  -6x^2y-3y^2=-x y^3-3y^2\
  -x y^3-3y^2 arrow_(1/3y^2)^f_1 -x y^3-3y^2 + 1/3y^5+x y^3=-9y^2+y^5-"остаток, добавляем в систему как "f_4, L(f_4)=y^5\
  F=(y^3+3x y,x y ^2 +2x^2+y,x^2y-y^2,-9y^2+y^5)\
  S(f_1, f_3)=(3x^2y)/(3 x y)(y^3+3x y)-(3x^2 y)/(x^2y)(x^2y-y^2)=x(y^3+3 x y)-3(x^2y-y^2)=x y^3+3y^2-"уже такой был, скипаем"\
  S(f_2, f_3)=(2x^2y)/(2x^2)(x y^2+2x^2+y)-(2x^2y)/(x^2y)(x^2y-y^2)=x y^3+2x^2y+y^2-2x^2y+2y^2=x y^3+3 y^2\
  S(f_1, f_4)=(3 x y^5)/(3 x y)(y^3+3 x y)-(3 x y^5)/(y^5)(-9y^2+y^5)=y^7+3x y^5+27x y^2-3x y^5=y^7+27x y^2\
  y^7+27x y^2 arrow_(-9y)^f_1 y^7+27x y^2-9y^4-27x y^2=y^7-9y^4 arrow_(-y^2)^f_4 0\
  gcd(f_2, f_4)=c=>S(f_2,f_4) arrow 0\
  S(f_3,f_4)=(x^2y^5)/(x^2y)(x^2y -y^2)-(x^2y^5)/(y^5)(-9y^2+y^5)=x^2y^5-y^6+9x^2y^2-x^2y^5=9x^2y^2-y^6\
  9x^2y^2-y^6 arrow_(-3x y)^f_1  9x^2y^2-y^6-3x y^4-9x^2y^2=-3x y^4 -y^6 arrow_(y^3)^f_1 0 =>F-"базис Грёбнера"\
  
$
Надо убрать многочлен $f_3$, так как $L(f_1) divides L(f_3)$, по 3 задаче с семинара оставшиеся система также будет базисом Грёбнера. Тогда ответ:
$
  F=(1/3y^3+x y,1/2x y ^2 +x^2+y,-9y^2+y^5)
$
]
#answer[
$
  F=(1/3y^3+x y,1/2x y ^2 +x^2+y,-9y^2+y^5)
$
]
#pagebreak()
#problem(name: 3)[
Дан идеал $I=(x^2y+x z-2z^2,y z - 1) subset.eq RR[x,y,z]$. Найдите порождающую систему для идеала $I sect RR[x, y]$ кольца $RR[x, y]$.
]
#solution[
По утверждению с семинара найдём базис Грёбнера при порядке $z > y > x$.
$
  L(f_1)=-2z^2,L(f_2)=z y\
  S(f_1,f_2)=(-2z^2y)/(-2z^2)(x^2y+x z-2z^2)-(-2z^2y)/(z y)(y z - 1)=x^2y^2+z y x - 2z^2y+2z^2y-2z=y^2x^2+z y x - 2 z\
  y^2x^2+z y x - 2 z arrow_(-x)^f_2 y^2x^2+z y x - 2 z - z y x + x=y^2x^2-2z+x-"остаток,добаляем в систему как " f_3\
  F=(x^2y+x z-2z^2,y z - 1,y^2x^2-2z+x)\
  L(f_3)=-2z\
  S(f_2,f_3)=(-2z y)/(z y)(y z - 1)-(-2 z y)/(-2 z)(y^2x^2-2z+x)=-2 y z+2-y^3x^2+2 y z - y x=-y^3x^2+2-y x\
   -y^3x^2+2-y x-"остаток, добавляем в систему как "f_4\
   S(f_1,f_3) arrow 0\
   F=(x^2y+x z-2z^2,y z - 1,y^2x^2-2z+x,-y^3x^2+2-y x)\
   L(f_4)=-y^3x^2\
   gcd(f_1,f_4)=c=>
   S(f_1,f_4) arrow 0\
   S(f_2,f_4)=(-z y^3 x^2)/(z y)(y z - 1) - (-z y^3 x^2)/(-y^3x^2)(-y^3x^2+2-y x)=-z y^3x^2+y^2x^2+z y^3x^2-2z+z y x=y^2x^2-2z+z y x\
   y^2x^2-2z+z y x arrow_(-x)^f_2 y^2x^2-2z+z y x - z y x + x=y^2x^2-2 z+x arrow^(f_3) 0\
   gcd(f_3,f_4)=c=>S(f_3,f_4) arrow 0\
   =>F-"базис Грёбнера"\
$
Так как мы пересекаем с $RR[x y]$, то из $F$ надо оставить многочлены без $z$, то есть $F=(-y^3x^2+2-y x)$
]
#answer[
$
  F=(-y^3x^2+2-y x)
$
]